# VSCodium

!!! danger "VSCode"
    Visual Studio Code (VSCode) est un éditeur libre et multiplateforme pour ordinateur,
     efficace et très complet, produit par Microsoft.
    
    **Mais** VSCode inclut de la télémétrie (une sorte de mouchard). On peut certes la désactiver, mais par principe, nous ne pouvons pas recommander ces pratiques, surtout avec le risque induit par certaines extensions qui ne sont pas libres.
    
    - Le [*MarketPlace*](https://marketplace.visualstudio.com/VSCode) de VSCode contient des extensions libres, mais aussi d'autres qui ne le sont pas, et qui peuvent inclure de la télémétrie également..
    
    ==Nous ne pouvons pas le recommander.==

!!! success "VSCodium"
    [VSCodium](https://github.com/VSCodium/vscodium) est une version
    de VSCode **sans télémétrie** et distribuée avec une licence libre (MIT)
    qui est bien plus respectueuse.

    - Le [*MarketPlace*](https://open-vsx.org/) de **VSCodium ne contient que des
     extensions libres**, ce qui permet de pouvoir le recommander plus sereinement.

     - On recommandera de n'utiliser que des extensions qui sont présentes
      sur les deux *MarketPlace*, les exceptions seront scrutées.

!!! question "La différence d'utilisation"
    Avec un terminal,
    
    - pour lancer VSCodium, on entre : `codium .`
    - Pour lancer VSCode, on aurait entré : `code .`
    
    Tout comme `chromium` est la version libre de `chrome`.

    L'aide que l'on peut trouver en ligne sur VSCode se traduit
     alors en remplaçant `code` par `codium`.
    [La documentation officielle (en anglais)](https://code.visualstudio.com/docs)

    
    On peut aussi créer un `alias` pour utiliser `code` de manière transparente.

    - Ajouter `alias code=codium` à la fin de votre fichier `~/.bashrc`.

## Installation

VSCodium est multiplateforme, il suffit de suivre les indications proposées sur le [site officiel](https://github.com/VSCodium/vscodium). Ci-dessous, une traduction rapide.

=== "Android"
    VSCodium n'est pas disponible pour Android.
    En 2021, il n'y a pas d'IDE Python correct qui respecte le RGPD.

    Sur tablette, on recommande d'utiliser [Basthon](https://basthon.fr/),
    console ou carnet, et de passer par [Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c-auth/list).

=== "Linux (Debian)"
    Dans un Terminal, l'administrateur entre :

    ```bash
    sudo apt-get install extrepo
    sudo extrepo enable vscodium
    sudo apt-get update
    sudo apt-get install codium
    ```

=== "Mac OS"

    1. Installer (si ce n'est pas déjà fait) le gestionnaire de paquet
     [Homebrew](https://brew.sh/index_fr). Dans un terminal, entrer :

    ```bash
    /bin/bash -c "$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/HEAD/install.sh)"
    ```

    2. Ensuite, on peut installer VSCodium avec :

    ```bash
    brew install --cask vscodium 
    ```

=== "Windows"
    Il existe plusieurs gestionnaires de paquets pour Windows.

    === "Avec WinGet"
        Avec *Windows Package Manager (WinGet)*

        1. À partir de Windows 10 1709 (build 16299), on peut installer le
         [App Installer](https://www.microsoft.com/en-us/p/app-installer/9nblggh4nns1?activetab=pivot:overviewtab)

        2. Ensuite, on peut installer VSCodium avec :
        ```bash
        winget install vscodium 
        ```

    === "Avec *Chocolatey*"
        Avec *Chocolatey*

        1. Installer [Chocolatey](https://chocolatey.org/), si ce n'est pas déjà fait.
        2. Ensuite, on peut installer VSCodium avec :

        ```bash
        choco install vscodium 
        ```

## Premier démarrage

![Premier démarrage](assets/1-initial.png)

## Extensions utiles en NSI

!!! tip "Installation des extensions utiles"
    Pour une méthode automatique, on peut entrer dans un Terminal :

    ```bash
    codium --install-extension ms-ceintl.vscode-language-pack-fr
    codium --install-extension valentjn.vscode-ltex
    codium --install-extension streetsidesoftware.code-spell-checker-french
    codium --install-extension Equinusocio.vsc-material-theme
    codium --install-extension CoenraadS.bracket-pair-colorizer-2
    codium --install-extension ms-python.python
    codium --install-extension KevinRose.vsc-python-indent
    codium --install-extension mechatroner.rainbow-csv
    codium --install-extension alexcvzz.vscode-sqlite
    codium --install-extension dineug.vuerd-vscode
    ```

    :warning: Regarder aussi, les configurations à apporter. (Voir plus bas).

    Sinon, au premier démarrage de VSCodium,
    on peut aller dans le gestionnaire d'extensions
    avec (<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Maj</kbd>+<kbd>X</kbd>),
    ou alors en cliquant (au milieu à gauche) sur le carré coupé en quatre,
    dont un morceau est détaché.

    ![extensions](assets/2-extensions.png)

!!! warning "Affichage des espaces"
    Vérifier dans le menu `Affichage`, que `Afficher les espaces blancs`
     est bien coché.

    Insister en le **décochant**, pour le **cocher à nouveau**.

### Menus en français

Pour franciser VSCodium :

1. Rechercher *french* dans le gestionnaire d'extension.
2. Installer [*French Language Pack for VS Code*](https://open-vsx.org/extension/MS-CEINTL/vscode-language-pack-fr)
3. Redémarrer VSCodium.

### Correction orthographique et grammaticale

Pour les variables du code et les commentaires. :warning: Penser à la configuration.

1. Rechercher et installer [*French - Code Spell Checker*](https://open-vsx.org/extension/streetsidesoftware/code-spell-checker-french)
2. **Configuration**
    - Appuyer sur <kbd>F1</kbd> taper `spell` et choisir `Spell Checker configuration info`
    - Choisir l'onglet `USER`, et décocher `English`, puis cocher `French`.

Pour les fichiers LaTeX et Markdown. :warning: Penser à la configuration.

1. Rechercher et installer [*LTeX*](https://open-vsx.org/extension/valentjn/vscode-ltex)
2. **LTeX n'est pas automatiquement configuré** pour le français, ainsi
    1. Une fois installée, cliquer sur la roue dentée de `LTeX` (paramètres d'extensions)
    2. Dérouler vers le bas, et chercher la section `Ltex: language`
    3. Dans le menu déroulant, choisir `fr` pour `french`.

### Enjoliveurs, au choix

1. Des thèmes sombres
    1. Chercher et installer l'extension [*Material Theme*](https://open-vsx.org/extension/Equinusocio/vsc-material-theme) ; pour un thème sombre complet.
    2. Ou alors, chercher et installer l'extension [*Nord*](https://open-vsx.org/extension/arcticicestudio/nord-visual-studio-code)
2. Chercher et installer l'extension [*Bracket Pair Colorizer 2*](https://open-vsx.org/extension/CoenraadS/bracket-pair-colorizer-2) ; pour mieux voir vos parenthèses.

### Python

Rechercher [*Python*](https://open-vsx.org/extension/ms-python/python) et
 installer l'extension de Microsoft. Ceci n'installe pas Python, mais fera
 le lien entre Python déjà installé et VSCodium. Il **faut** donc avoir
 fait l'[installation de Python](../1-Python/2-installation.md)
 sur votre ordinateur pour utiliser cette extension.

!!! warning "Rappel"
    Quand on installe Python pour Windows, il **faut**
    bien penser à cocher la case « Inclure Python dans le PATH ».

    ![py_win](../1-Python/py_win.png){width=50%}

Une fois installé, vous pouvez tester.

1. Créer un fichier `test.py` de type Python.
2. En bas, à gauche, devrait être affichée votre version de python.
3. Éditer `print("Salut à tous !")`
4. Appuyer sur ++ctrl+f5++.
5. Une fenêtre devrait s'ouvrir, avec le résultat attendu de votre script.

### Meilleure indentation avec Python

Rechercher et installer l'extension [*Python Indent*](https://open-vsx.org/extension/KevinRose/vsc-python-indent)

### Données en table (`.csv`)

En classe de première, on manipule des fichiers `.csv`,
 et on peut faire aussi les toutes premières expériences avec SQL.

Rechercher et installer l'extension [*Rainbow CSV*](https://open-vsx.org/extension/mechatroner/rainbow-csv)

### Langage SQL

En terminale, on fait une initiation au langage `SQL`.

Rechercher et installer l'extension [*SQLite*](https://open-vsx.org/extension/alexcvzz/vscode-sqlite)
Rechercher et installer l'extension [*ERD Editor*](https://open-vsx.org/extension/dineug/vuerd-vscode)

## Extensions utiles pour le professeur

### Complétion automatique de noms de fichier

Rechercher et installer l'extension [*Path Autocomplete*](https://open-vsx.org/extension/ionutvmi/path-autocomplete) ; pour compléter automatiquement les noms de fichiers.

```bash
codium --install-extension ionutvmi.path-autocomplete
```

### Markdown

Pour créer des pages HTML grâce au langage Markdown, et visualiser en direct le rendu HTML.

Au choix :

=== "Markdown All in One"
    Rechercher et installer l'extension [*Markdown All in One*](https://open-vsx.org/extension/yzhang/markdown-all-in-one)

    ```bash
    codium --install-extension yzhang.markdown-all-in-one
    ```

=== "Markdown Preview Enhanced"
    Rechercher et installer l'extension [*Markdown Preview Enhanced*](https://open-vsx.org/extension/shd101wyy/markdown-preview-enhanced)

    ```bash
    codium --install-extension shd101wyy.markdown-preview-enhanced
    ```

    En cas d'erreur, essayer le téléchargement manuel, voir plus bas, avec le fichier `.vsix`.

### Langage HTML

Pour prévisualiser en direct votre rendu HTML/JavaScript.

Il faut avoir le navigateur `Chromium` déjà installé.

Rechercher et installer l'extension [*Browser Preview*](https://open-vsx.org/extension/auchenberg/vscode-browser-preview)

```bash
codium --install-extension auchenberg.vscode-browser-preview
```

### Édition de documents LaTeX

Rechercher et installer l'extension [*LaTeX Workshop*](https://open-vsx.org/extension/James-Yu/latex-workshop)

```bash
codium --install-extension james-yu.latex-workshop
```

### Autres extensions Python

- [*Pyright*](https://open-vsx.org/extension/ms-pyright/pyright) ; pour le typage statique, entre autres...

```bash
codium --install-extension ms-pyright.pyright
```

## Compléments

### Suggestions d'extensions

- Ouvrir un fichier avec une extension particulière, puis le gestionnaire d'extensions.
- Des suggestions sont proposées...

### Où sont les extensions ?

Les extensions sont stockées dans le répertoire :

- Windows : `%USERPROFILE%\.vscode-oss\extensions`
- Linux (tout comme macOS) : `~/.vscode-oss/extensions`

> Il est possible de lancer VSCodium en ligne de commande
 avec un autre répertoire d'extensions avec le paramètre : `--extensions-dir <dir>`

### Installer une extension qui n'est pas (encore) sur le MarketPlace libre

Il est possible de :

- visiter le MarketPlace de VSCode,
- d'y repérer une extension libre intéressante,
- de la télécharger (chercher *Download* et cliquer sur le lien vers un fichier `.vsix`),
- de l'installer pour VSCodium en ligne de commande, comme ci-dessous.

`codium --install-extension mon_extension_toute_choupinou.vsix`

!!! note "Exercice"
    1. Chercher sur le MarketPlace de VSCode : [*Subtitles Editor*](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=pepri.subtitles-editor)
    2. L'installer pour VSCodium
    3. Vous pourrez alors éditer des fichiers de sous-titres facilement (traduction automatique, décalage, ...)

- L'extension [*Asymptote*](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=supakornras.asymptote) intéressera les enseignants qui dessinent avec ce logiciel.

- Il existe aussi de quoi jouer avec *emoji*.

### D'autres avis

- <https://besson.link/visualstudiocode.fr.html>

- _In english, just follow the [link](https://github.com/VSCodium/vscodium/blob/master/DOCS.md)._
  On y détaille les répertoires pour migrer de VSCode à VSCodium,
  pour ceux qui avaient commencé à utiliser VSCode avant.
